[Mind Blown] 痴線佬中的痴線佬的世界 --- 拓撲學

有讀過拓撲學的人好多都會覺得呢個course痴撚線, 因爲係呢個course你會遇到千奇百怪的病態世界, 但即使係數學自己都唔算常見

係拓撲撚眼中, 茶杯同冬甩居然無分別? 然後你會問...究竟佢地個腦係咩構造, 係咪痴撚線?

但係呢, 如果你話集合論係數學語言的低班, 咁拓撲學係數學的語言中班, 因爲數學上好多野都需要便用拓撲去形容, 例如Analysis, Geometry, Dynamical Systems, 甚至algebra, applied math都會見到佢的蹤影, 近年似乎興起一門叫topological data analysis的物體, 但小弟唔知係乜鳩野黎, 等stat佬答

所以我係度同大家mind blown一下, 透視下佢地個世界, 利申下, 小弟並非拓撲撚, 所以比較深的拓撲學 (e.g. Knots, Homology) 我係唔識架

如果用一句形容拓撲學, 我會揀
"Topology is the study of properties that are preserved by (bi)continuous functions."

Prerequisites: 希望有咁低得咁低, 但應該會假設識 DSE core 或者 M2的數, 如果係大學的topology course一般會expect你識 D elementary analysis, 當然, set notation係必需的

Disclaimer: 以下的所謂motivation未必真係當年定義呢樣野的motivation, 純粹只係方便大家了解點解會整D咁的野出黎

=======================================================

1. Terminologies via the Standard Topology on R

呢篇個切入係介紹一D拓撲的重要名詞, 第一個名詞當然係我地的主角continuous function

1.1. Continuous Functions and Absolute Value

係進入痴線佬世界之前, 我地玩下D實在少少的野先: 係實數線上面望下D拓撲
既然要study continuous functions, 我地由continuity開始講起:

最intuitive的意義係 f(x) 個graph無斷開或者飛左出街 (infinity) 不過我地需要一D concise d的定義, 首先, 學過Calculus的朋友都知道一個function f(x) 係某點 a continuous的話相當於

用返人類的語言講出黎, 即係當 x 同 a 好接近果陣, f(x) 個值同 f(a) 個值好近
所以, 我地要明白咩叫"好近", 即係話我地需要定義左點解去量度距離先, 之後先至可以討論咩叫好近:

係實數線上面定兩個數字 x < y; 一個最直觀定義佢地的距離係大數減細數, 即係 y - x
例如 4 同 2 的距離當然係 4 - 2 = 2, 而 3 同 -1 的距離係 3 - (-1) = 4
但係咁寫有排煩, 又要比大細先寫, 於是我地有一個符號去表示呢樣野:

我地叫 |x| absolute value of x (x 的絕對值). 由此可見:

(c) 係符合我地對距離的直覺 (三角形任何兩條邊的邊長相加都會大過剩低果條邊的長度)

所以 x, y 的距離我地寫做 d(x, y) = |x - y|

而家有左距離, 我地可以討論咩叫好近, 另一個講法係兩點好近即係兩點的距離唔會太遠, 即係話

如果 |x - a| < δ, 會令到 |f(x) - f(a)| < ε

但係呢個場合好似D ε, δ亂咁揀都得, 我地需要好好咁解釋清楚佢地的關係: 我地想控制的係 function value ge error, 所以自然係定死 ε 之後先再搞 δ, 所以continuity的定義
係:

例如上圖, 給定error ε, 之後我地填顏色填個region within error (黃色區域), 然後搵個δ, 令到個graph of f(x) within呢個domain會係黃色區域之內

例子:
(a) 第一個 on99, f(x) = x
我地證明 f(x) 係任何一點都continuous. 假設 a 係一個real number. 我地estimate一下

|f(x) - f(a)| = |x - a|

所以如果given ε > 0, set δ = ε 就搞掂!

(b) 今次複雜少少: g(x) = x^2

|g(x) - g(a)| = |x^2 - a^2| = |x + a| |x - a|

大檸樂, 點樣控制 |x + a|呢? 呢個數可以好大架喎, 唔駛驚, 等我地慢慢望清楚先:
如果 |x - a| < δ, 即係 - δ < x - a < δ, 即係 2a - δ < x + a < 2a + δ
所以 |x + a| 好自然會細過 |2a + δ| 或者 |2a - δ| (Hint: 考慮 2a - δ, x + a, 2a + δ, 同埋 0 呢四點可以點樣放)
利用三角不等式, 我地知道 |x + a| < 2|a| + δ
所以而家有

|g(x) - g(a)| = |x^2 - a^2| = |x + a| |x - a| < (2|a| + δ) δ

如果再外加一個條件: δ < 1 (注意我地只需要搵到一個 δ, 如果有呢個 δ 再整細D 個δ都可以)
咁我地有

|g(x) - g(a)| < (2|a| + δ) δ < (2|a| + 1) δ

留意 2|a| + 1 ≥ 1 > 0, 所以我地設 δ = (1/2) min { 1, ε / (2|a| + 1) } 就ok 啦

總結一下, 證continuity係一個遊戲: 簡單黎講就係我比一個 ε 你, 你要盡九牛二虎之力去搵個 δ, 令到個 error細過我比的ε, 而且只要有一個 δ 就足夠
--------------------------------------------------------

正啊喂 讀中學嗰陣聽過張紙扭嚟扭去唔知想點

留明

留名

lm

呢個topic 冇UG level maths 都唔會明
可以預期呢個post幾難有討論

ug學個啲都係euler characteristic,colour map個啲
上youtube睇個啲就講到set theory咁
到底呢科係講乜

好後悔大學冇讀到TOPOLOGY
宜家出左來做野幾年 想睇返D NOTES之類完全諗唔明

留名 而家讀緊

好想reg topo

For any ε > 0, there exists δ := δ(ε) > 0 such that |x - a| < δ implies |f(x) - f(a)| < ε.
呢句我已經睇唔明

topology is cute

數學毒男圍爐自瀆區

CS底留名
做唔知咩topic見到哩個term 搵日學下先

去片

limit既嚴謹定義

大學果陣讀過, 考果陣成題空左冇做

Grad完，咩都唔記得曬啦 ，proof唔明就死記

睇完都唔明，唔知佢做緊咩
以前pure maths好似冇教過

留名
之前睇《數學女孩》講啲皮毛程度嘅 topology
嗰陣已經覺得唔怪得咁擅嘢咁難

pure maths 真係唔考
但我當年老師有教

limit intuitive既定義係話domain既向一點變化時
codomain會趨向咩
但嚴格黎講
我地就要不停收細f(x)同f(a)既距離既時候
就想搵到個x同a既距離係好細
而又能令上面個f(x)同f(a)距離都保持咁細

真係咁難明咩？你可能要學好啲函數(Function)先

真係唔明
又for some又for all咁

可以望最後一句

咁呢個係邏輯問題

可唔可以講物理學或者生活上應用，想知具體少少

條片有字幕 聽唔明都應該睇得明

唔用數學語言講，其實係咩黎?
有冇個簡單介紹，或者簡單問題做下
自己讀個科聽過一個形狀有geometry同topology既different 又關唔關事 不過到而家都唔知個分別

留名支持數巴

簡單黎講兩舊野topologically一樣, 你可以想像個object係一舊泥膠, 係唔整爛或者修補佢的情況之後搓到變成另一舊野

pish

(c) h(x) = 1 if x ≥ 0, h(x) = 0 if x < 0

我地證明 h(x) 係 0唔continuous. 根據定義, 寫negation, not continuous at a即係:

口訣: 將there exists 同 for any 反轉, 保留跟住呢兩個phrase的句子, 其餘句子全部反轉寫, 例如 A and B 轉做 not A or not B; A implies B (等同 (not A) or B) 轉做 A and (not B)

分析一下先: 由於我地要考慮個inverval 係 (-δ, δ), 所以如果 x < 0, 我地有

|f(x) - f(0)| = |-1 - 0| = 1

而呢個 1 係 independent of δ
所以, 如果 ε= 1/2 無論 δ 係乜都好, 由要 -δ < x < 0, 就會有

|f(x) - f(0)| = 1 > 1/2 = ε

如果用圖表示可以咁睇

1.2. Open Balls and Open Sets.

我地有另一種角度去形容"x, y兩點距離唔會太遠", 利用absolute value 語言, 我地可以話 |x - y| < r, 但我地可以 visualize 所有同 x 距離短過 r 的點

如果望返上面個例子, 我地知道

|x - y| < r if and only if x - r < y < x + r

呢個條件正正係一個 open inverval (x - r, x + r). 我地叫呢個做 open ball of radius r centered at x. 方便起見我地以後會寫做

B(x, r)

點解會叫做ball? 因爲係R^3呢種野真係一個ball

簡單黎講即係 "當x, y 距離唔太遠果陣, x同y就會係同一個open ball"

然後數佬就會問: 我地可唔可以唔用距離去形容兩點唔太遠呀? (Open Ball定義都要倚靠距離)

於是我地就有一樣野叫 Open Set: Open Set 的定義係:

簡單黎講係每點都可以搵個open ball包住佢, 而個open ball要比U包住.

Open sets 例子:

(i) Open intervals.
如上圖的右邊, 假設個invterval係 (a, b), a < x < b, 我地揀 r = min {|x - a|, |x - b|} 即可
因爲 a = x - (x - a) < x - r < x < x + r < x + (b - x) = b, 所以 (x - r, x + r)比(a, b)包住

(ii) Empty sets.
因爲根本都無點, 於是根據邏輯, 既然 A 錯, 咁 "A -> B" 一定岩

(iii) R.

Open sets 有一堆好重要的性質:
(i) Unions of open sets is open. (Union of set係指將呢堆set的點收集哂, 例如 {1, 2} ∪ {2, 3} = {1, 2, 3})
因爲每一個係呢個union的點 x, x 都會係某一個 open set之內, 於是我地搵到個open ball 包住 x, 呢個open set 包住個open ball, 好自然個union會包住個 open ball.

例如 A = (0, 2) ∪ (3, 4), 如果 x 係 A 入面, 一係 0 < x < 2, 一係 3 < x < 4, 我地無論邊個case, 揀個 r 令 (x - r, x + r) 被 (0, 2) 或者 (3, 4) 包住, 呢個interval自然比 A 包住
(sorry我好盡力試畫但都失敗...)

(ii) FINITE intersection of open sets is open. (Intersection of sets係指淨係拎呢D sets都有的點, 例如 {1, 2} ∩ {2, 3} = {2})
如果 x 係個 intersection的某一點, 我地知道 x 係每一個open set入面, 於是對應每一個open set我地都可以搵到個open ball包住 x, 而且個open set 都包住個open ball
之後take呢堆open balls ge intersection (其實即係揀長度最細果個), 呢個依然都係一個open ball (實際上揀最細果個radius就ok)
Question: 個位用左 finite 呢個條件?

例如 B = (0, 2) ∩ (1, 4) = (1, 2), 假設我地蠢蠢地唔知佢係open interval, 點證B係open呢?
如果 x 係 B上面的一點, 咁 0 < x < 2, 1 < x < 4, 重複返open interval個case, 揀個 a 令到 (x - a, x + a) 比 (0, 2)包住, 再揀個 b 令到 (x - b, x + b) 比 (1, 4) 包住, set r = min {a, b} 就大功告成

要注意的係 (ii) 一定要FINITE, 例如 (-1/n, 1/n) 的intersection係 {0}, 而 {0} 唔係open set, 因爲任何包住的open ball都一定係 (-r, r)的樣, 即係一定會出左街 ({0} 包唔住 (- r, r))

係Real Line上面, 使用absolute value量度距離的話, 有一個好特殊的性質:

(留返比學緊analysis的人自己證)
idea係揀定一點, 之後揀最大的open interval包住呢點而又比U包住, 如果有點係出面的話我地照做多次, 直至用盡所有點爲止, 於是呢堆intervals係唔會有任何相交, 但係每一個open interval都會包含唔同的rational number, 於是我地可以用呢個rational number去標記個interval, 由於rational number係countable, 所以呢堆interval的數量係countable.
(again畫圖失敗... )
--------------------------------------------------------

建議補充返openness depends on metric space

你望真啲 上面個兩舊野equip左唔同既topology

其實係我係唔想咁快講住
遲少少先講

一下就跳到open set
我都唔撚記得晒，當refresh

點證q唔係open同close

Q同R\Q都係dense

Sorry而到唔係好明 我明係證明緊h(x)喺0不連續 但error=1/2係點嚟？嚟自δ = (1/2) min { 1, ε / (2|a| + 1) }？

另外我想確認下δ係interval range?

我地發覺對於任何 δ > 0, 係 (-δ, δ) 呢個範圍之內, 一定會有一負數, 而 f(x) = 0 when x < 0.
所以無論 δ 幾細都好, 個 error 都會 keep住係 1
所以如果我要比一個令你必輸的 ε, 我只需要 set ε 係一個細過一的數字就可以, in particular 1/2 will do the job

δ = (1/2) min { 1, ε / (2|a| + 1) } 係係第二個例子用, 唔關第三個例子事

δ 係一個 positive real number, 可以當係 "radius of the inverval"

關於1.2

而個情況點解唔係非真非假？若果個open set冇任何一點 點判斷B(x, r)係唔係瞓喺U上面？
個情況好似事實情況一個人冇老母 雖然見唔到佢老母 但根據邏輯佢老母一定係女人 若果而個類比係正確咁我大概都明 但可唔可以再講多少少當中基於咩邏輯使佢正確？

留明跟進

The statement "If A then B" is true whenever A is false, no matter whether B is true or false. This is called "vacuously true". In this case, A is x belongs to the empty set, B is B(x, r) lies inside the empty set

我估佢係唔明點解
我地定義(?) "A -> B"做 "~A or B"

點解FT>T?
If not P then Q係true嘅話 咁if P then Q咪應該false?

同埋佢TF>F係咪都代表唔能夠「單憑佢唔存在 但依然可以判斷B為正確」？

上面巴打講嗰個vacuous true 即係講到尾只係因為我哋須要佢係真/佢唔係錯 所以判斷佢做真

通俗D講: (個比喻好似唔太恰當 )
我地需要判定句statement一係真一係假
例如 "如果我中左六合彩頭獎, 我會比十萬蚊比你"
但係我一直都無中過頭獎, 咁你可唔可以話我講大話呃你?

但唔係可以非真非假嘅咩

揀Open有無特別用意？
成日見open subset/interval
包唔包boundary會有咩影響

首先Propositional Logic裡面係唔會有非真非假嘅statement
一句statement一係true一係false

所以如果P唔成立 我地係冇辦法話"If P then Q"呢句係錯
原因就係"If P then Q"呢句其實只係講緊 P成立則Q一定成立
我地係冇提過當P唔成立嗰陣Q會發生乜事
無論Q成立定唔成立都好 你都冇辦法證明"If P then Q"呢句唔啱
換句話說就係當P唔成立 "If P then Q"呢句就唯有係啱嘅

呢個唔係數學問題, 係邏輯問題
一般數學家都會假設 conditional 由上面張圖個 table 咁定義
簡單就呢個定義

(如果要探討可唔可以非真非假 (i.e., truth-value gaps),
就涉及logic上一D 爭議:

見:

係某d 容許非真非假的 non-classical logic ( Kleene's weak three-valued logic) , 如果 P 為非真非假, 整句條件句都係非真非假
但如果P 為假, 整句條件句都係真

有容許 truth-value gaps嘅 logic, 唔代表語言有 truth-value gaps;
呢個係一個 open-ended嘅學術問題)

哦 即係因為係而個情況基於propositional logic 喺而個背景下 因為證唔到偽 所以會自動撥入是真非假

可能off topic少少 咁喺數學上咩嘢情況會用propositional logic? 定係全部情況都係based on propositional logic去討論

啱啱打上面段comment嗰陣見唔到而段comment 原來有巴打答咗我了

因為以前未接觸過propositional logic 或者應該話冇精研過邏輯學 所以而方面唔係好了解

由另一個角度補充多少少
如果有人仲係好疑惑點解"If P then Q"個truth table第三行會係true嘅話
咁唔緊要 你試下真係將第三行變做false

但係問題就嚟啦 依家呢個其實係"P if and only if Q"嘅truth table

只有當P,Q同時成立/不成立嗰時 “P iff Q”先會係啱嘅
其餘情況全部都會係false
所以呢個的確係"P iff Q"嘅truth table

咁但係你諗吓 "P iff Q"同"If P then Q"嘅意思好明顯唔同
佢地兩個嘅truth table又點會一樣?
所以如果你硬係覺得第三行唔應該係true
其實就代表你諗緊嘅嘢係"P iff Q"而唔係"If P then Q"

樓主諗住講到乜嘢topic?

明了 第三個情況代表冇P都有Q 對if P then Q嘅語景冇衝突（因為唔係if and only if) 所以都係T

多謝咁多位巴打解答

differentiation一般要係open set上面講

同埋有唔少野係in terms of open sets
e.g. connectedness, compactness, separation axioms

睇下我幾時食哂d穀種

前兩個可唔可以講多少少
Group theory見到但wiki完都唔明點解一定要open

不如講下 Brouwer’s fixed point theorem
之後轉去講 probability 同game theory

之後連個人都轉埋行
唔好再讀數啦

等我一句說話end咗你個post佢
唔想知唔好講再講死全家

呢期興咁講
連登仔不嬲係咁
尤其d 理科人，通常淨係識叫人睇書google, 睇公式

仲針緊條友
放過人喇好嘛

讀緊functional analysis已經死左好多細胞

乜程度先？

functional要有好好的linear algebra同poibt set topology的根基

點解會走左去睇topological groups

Gauge theory要用Lie group/algebra

Phy major係咪可以唔深究
聽落似乎解釋到點解講chart要用open subset of Rn同埋smooth curve on manifold係用open interval去做parametrisation.
目的就係想唔用metric去睇
我有無理解錯

如果chart用closed set define, 考慮R^n情況之下，一來closed set可以係一點, 二來intersection of closed set都可以係一點，然後d continuity 係廢噏，differentiability又define唔到

咁S1 atlas要最少兩個chart係咪就係因為open set所以會無咗0同2pi，要靠第二個chart補返

繼stoc cal之後又有數學post

點睇topo淺過stochastic calculus

Generally cal難過anal既
不過我兩樣都唔識

stochastic calculus要學左基本probability先

chem佬華麗留名

1.3. Continuity in terms of Open Sets.

如何抽離distance, 用open set的語言形容continuity呢?

For any ε > 0, there exists δ > 0 such that |x - a| < δ implies |f(x) - f(a)| < ε.

如果用open ball的language, 可以變做咁

For any ε > 0, there exists δ > 0 such that x ∈ B(a, δ) implies f(x) ∈ B(f(a), ε).

(∈ 解belongs to), 再condense少少,

For any ε > 0, there exists δ > 0 such that f(B(a, δ)) ⊆ B(f(a), ε).

(⊆解比後面果個set包住)

set language話比我地知

For any ε > 0, there exists δ > 0 such that B(a, δ) ⊆ f^{-1} [B(f(a), ε)]

解決左continuous at a point, 而家到 continuous on a set.

我地話

即係:

For any a ∈ R, ε > 0, there exists δ:= δ(a,ε) > 0 such that B(a, δ) ⊆ f^{-1} [B(f(a), ε)].

(注意: δ depends on x)

於是我地可以轉做做:

證明 (唔想睇可以跳過):
=>)
我地要證如果 U open, f^{-1} (U) 都要open. 根據定義, 我地要對於任何一個 point a ∈ f^{-1} (U), 我地都要搵到個 δ 令到 B(a, δ) ⊆ f^{-1} (U)
好! 而家 fix a ∈ f^{-1} (U), by set language我地知道 f(a) ∈ U, 因爲 U 係open, 我地揀到個 ε 令到 B(f(a), ε) ⊆ U, 於是by continuity我地揀到個 δ 令到

B(a, δ) ⊆ f^{-1} [B(f(a), ε)] ⊆ f^{-1} (U)

所以 f^{-1}(U) 係open.

<=)
Fix a ∈ R, ε > 0, 因爲 B(f(a), ε) 係 open, 所以 f^{-1} [B(f(a), ε)] 都係 open, 而且 a ∈ f^{-1} [B(f(a), ε)], 所以by definition of open set, 我地揀到個 δ令到 B(a, δ) ⊆ f^{-1} [B(f(a), ε)]. 由於 a 同 ε係arbitrary, 所以 f(x) is continuous on R.

Q.E.D.
--------------------------------------------------------

留名學野
利申數學系phd

數學系phd基本上都勁過我啦

溫故知新 你繼續講 我繼續睇
多謝巴打

point set topology唔駛吧

其實D人係咪已經走哂

工作需要要有少少graph theory 知識但唔知喺邊入手好

我唔識discrete野

其實我估需要嘅真係好顯淺，基本上係搬啲measure 過去用例如咩clustering coefficient 嗰啲利申唔識

仲睇緊

多謝

留名
想當年考試好多都唔識做

唔識grad school pass到就得啦

pure 呀有教過，係唔知講乜鳩

學渣留名學野

epsilon-delta係成個undergrad curriculum最辛苦果科

Btw邊度仲有topology啲書買
以前讀書去開星際但好似執左

1.4. Convergent Sequences and Closed Sets

講完open當然要講close(d). 開始之前, 學過Calculus或者Analysis的朋友一定對 Sequence呢個字唔陌生

係指, 條尾好近 L. 使用 ε-N 語言, 我地會話

注意如果有limit, 只會有一個.

個 Limit L 好似將道門閂左咁, 於是我地定義closed set做:

Closed Sets例子:
1. Singleton (任何sequence都係constant sequence, 自然convergence, 而且都係果點, 當然係個set入面)
2. Closed intervals (因爲如果 a ≤ a_n ≤ b for all n, 就會有 a ≤ L ≤ b)
3. Empty set (Same as open set case)
4. R

細心的朋友會留意到, open 同 closed 呢兩個概念係無衝突的:

一個set可以又開又閂 (R or empty set)
亦可以又唔開又唔閂 (例如 (0, 1])

又開又閂的set有D人會叫佢地做 clopen set. 而呢樣野係之後一個重要項目的重要characterisation之一.

Closed sets 性質:
(i) Intersection of closed sets is closed.
如果 a_n converge去L的話, 因爲 a_n 屬於所有closed sets, 所以個limit L 會屬於所有的closed set

(ii) FINITE union of closed sets is closed.
如果{a_n} converges to L, 因爲有finite咁多個選項, 所以我地可以揀到inifinte many positive integers n_i 令到 {a_{n_i}} 係同一個closed set入面, 所以 L (如果成條sequence converges to L, 任何subsequence都會converge to L) 都會係呢個closed set 入面, 自然係個union入面

要注意的係 (ii) 一定要FINITE, 例如 [-1+1/n,1-1/n] 的union係 (-1, 1), 而 (-1, 1) 唔係open set, 我地可以take a_n = 1 - 1/n)

雖然closed set同open set無衝突, 但係closed set同open set有一個關係:

證明: (可以跳過)
=>)
我地要證 R\U is closed. 即係話如果 {a_n} 係 R\U 入面, 而{a_n} converges to L ∈ R 的話, 咁 L ∈ R\U.
Given ε > 0, 我地都會搵到 N such that n > N implies a_n ∈ B(L, ε), in other words, B(L, ε) ∩ R\U is nonempty for every ε > 0.
所以 L 唔係 U 入面 (因爲 U 係open, 如果 L ∈ U 我地可以揀到個 ε > 0 令到 B(L, ε) ⊆ U, that is, B(L, ε) ∩ R\U is empty.)
所以 L ∈ R\U. 因此 R\U is closed.

<=)
Suppose R\U is closed. 我地要證 U is open. 直接證會比較難, 不如用反證法: Suppose U is not open. 寫open set definition的negation我地知道,
there exists x ∈ U such that for every ε > 0, B(x, ε) ∩ R\U is non-empty, 於是我地可以construct一個sequence converges to x:
Fix a_n ∈ B(x, 1/n) ∩ R\U
(a_n 存在by assumption)
但 {a_n} converges to x, 因爲 |a_n - x| < 1/n by construction.
但由於 R\U is closed, 所以 x ∈ R\U. Contradiction.
所以 U is open.
Q.E.D.

利用呢個定理, 我地知道

有人會問: 咁點解我地唔拎closed set黎做reference? 之後我地可以慢慢睇到點解definition基本上都係用open sets.
--------------------------------------------------------

大陸版香港而家應該無書店賣?
如果正版應該可以上網買?

大家想我快D入 general topological space定再講下D生字先

不如好似我啲po咁 一個po一個小單元 開幾個po 而唔係一個po斷斷續續咁出回覆
就要係可以增加po數 洗走啲on9 po

咁樣好似幾散

講下compactness，product and quotient topologies?

之後會講

cat theory

有個問題想問下
其實咩叫"equip" a topology to a set
topology本身都係一個set
咁我話一個set equip一個set係咩意思？

唔知啲wording啱唔啱

即係加個topological structure比個set

咁structure即係咩？

你當define d relationship啦
我都唔知點解釋

係咪當vector space個啲"+"同"•"類似嘅野就得

Zariski topology 咪用closed set define

a collection of open subsets

個topology係用closed set define唔代表d topological concept唔用open sets

唔係唔想知
但讀大學讀到見到f(x)已經唔想睇落去

留名支持

1.5. Interior and Closure

如果用一個比較生動的形容詞形容open set同closed set, 可以話 open sets 無皮, closed sets 有皮

今集講剝皮補皮

(i) Interior (剝皮)

好簡單, 裡面咪就係外面有層野包住佢

注意根據定義, 如果 x 係interior point of A 的話, 一定有 x ∈ A

聰明的你一定會覺得呢句野似曾相識, 就係定義open set果陣, 曾經出現過
A subset U of R is open if for every point x ∈ U, there is an open neighbourhood V of x such that V ⊆ U.

所以open set可以定義做

而所有interior point of A 我地有個名比佢叫 interior of A, 一般書有兩種記法, 一種係 Int(A), 另一種係 A°, 我方便打字所以會用前者
根據定義, 我地有 Int(A) ⊆ A
而open set的定義可以再寫成

例子:
1. Int([0, 1)) = (0, 1)
2. Int({0}) = empty set
3. Int(Q) = Int(R\Q) = empty set (By density theorem of Q.)
4. Int(R) = R (因爲R係open)

Remark.
1. Int(A) 係 open set of R, 唔理 A 係乜野都岩, 所以好似剝左你層皮咁
2. Int(A) 係最大的open subset of R which is also a subset of A. 所以in general我地會定義 Int(A) 做 largest open set contained in A.

(ii) Limit Point (or cluster point, accumulation point)
顧名思義,

如果用返open neighbourhood的講法, 就有

所有limit points of A我地叫derived set of A, 我地會記做 A'

Remark.
1. limit point唔一定會係個set 入面, 例如 A = (0, 1), A' = [0, 1], 1同0都唔係A入面但佢地係limit points.
2. "x_n ≠ x" 係唔想有trivial case (e.g. constant sequence x_n = x, 如果係咁個definition無用)
3. Derived set 可以同原本個set完全無相交, 例如 A = {1, 1/2, 1/3, ...}, 0係唯一一個limit point, 但0唔係個set入面.

(iii) Closure (補皮)
簡單黎講當然係補返層皮, 我地定義 closure of A 做

Cl(A) = A ∪ A'

例子:
1. Cl ((0, 1)) = [0, 1].
2. Cl(Q) = R
3. Cl ({1, 1/2, 1/3, ...}) = {1, 1/2, 1/3, ...} ∪ {0}

Remark.
1. Cl(A) 一定係closed in R, 所以我地話係補皮.
2. Cl(A) 係最細的 closed set that contains A. In general我地會拎呢個做definition.
3. A ⊆ Cl(A) by definition.
4. 由closed set的定義, A is closed ⇔ A' ⊆ A ⇔ Cl(A) ⊆ A ⇔ Cl(A) = A.
5. 通常書會係 A上面加條橫線代表Cl(A), 但係呢度我打唔到所以用 Cl(A).

1.6. Dense and Nowhere Dense

今次講7-11同埋沙漠

(i) Dense Sets (7-11)
開講有話: 7-11, 梗有一間喺左近, 呢個形容應該同個definition一樣:

同樣地, 我地有另外兩種方法形容dense set:
(i) Cl(A) = R.
(ii) For every x ∈ R, there is a sequence {x_n} in A, such that {x_n} converges to x. (如果 x ∈ A可以揀 x_n = x for all n)

有句廢話: Any set that contains a dense subset is again dense.

例子: Q, R\Q (By density theorem in elementary analysis.)

遲D大家會見到一種十分重要的space叫separable space (contains a countable dense set), 就係同dense set有關
e.g. 我地的R就係separable (Q is countable)

(ii) Nowhere dense (沙漠)

A set A is nowhere dense if Int(Cl(A)) is empty. (比埋塊皮你都仲係無內涵仲唔係沙漠?)

再一句廢話: Any subset of nowhere dense set is nowhere dense.

例子:
(a) Finite set.
(b) A = {1, 1/2, 1/3, ...}, Cl(A) = {0, 1, 1/2, 1/3, ...}, 但係無一點係interior point (exercise)

(iv) Dense vs Nowhere Dense
雖然呢兩個概念係R上面唔可以同時發生, 但係亦都唔係絕對相對:
例如上面提到 Q 同 R\Q 都係dense

關係:
1. If A is nowhere dense, then R\A is dense.
因爲 Int(Cl(A))係empty的話, 即係任何係 Cl(A) 的point, 任何的 open neighbourhood 都會有一點屬於 R\Cl(A), 即係話 R\Cl(A) 係 dense, 所以 R\A 都係dense.

2. Any finite union of nowhere dense set is nowhere dense.
如果 A, B 係nowhere dense, 考慮 R\(Cl (A U B)), which is a subset of R\[Cl(A) U Cl(B)] = R\Cl(A) ∩ R\Cl(B) (De Morgan's Law)
Let x ∈ R and U be an open neighbourhood of x. Then U ∩ (R\Cl(A) ∩ R\Cl(B)) = [U ∩ R\Cl(A)] ∩ R\Cl(B), which is non-empty.
(U ∩ R\Cl(A) is nonempty open set as R\Cl(A) is dense and open by 1.)
So we are done.
General case可以用induction做.

而一個general topological fact係: A is nowhere dense if and only if R\A contains an open dense subset. (個證明比較抽象, 唔證lu)

--------------------------------------------------------

講多啲剝皮個比喻，唔明
同埋你再講落去我係咪會睇唔明了

我load緊d concept應該點平民化講
因為我個處理唔太好，如果係R^2會具體d
你可以想像一個disc, closure即係比個boundary比佢，interior即係拎走個boundary

維基幅圖，點睇

幅圖形容緊D咩?
其實我諗緊下個post開始跳去R^2上面講, 咁樣我可以方便畫圖

Topology可唔可以證明我唔可以係着住面褲既情況下，除條底褲出黎?

大學時聽完都唔知topology中文解乜

topo 無記錯係解圖形, 形狀
有錯請指

係呀，我原本就係想畫幅咁ge野

下個post開始轉去R^2, 可以多D公仔大家開心D

都係喺Wikipedia或者mathworld搵啫

咁樣唔駛自己畫ma

留名自瀆

可以continuous deform條底褲出嚟
不過你條底褲應該唔可以continuous deform

留位 support

留名
讀過M1 + basic M2
大概明第一頁講咩,之後就開始頭昏眼亂

1.7. Compactness and Convergence Subsequence

係分析學有一個好重要的野係 construct左一條sequence之後, 我地會問可唔可以extract到一條convergent subsequence出黎

如果一個subset of real numbers之中, 任何一條sequence都有convergent subsequence, 我地會話呢個subset係 sequentially compact.

學過elementary analysis的朋友仔都應該會聽過呢兩條theorem:

所以,

(c) 如果一個set係closed and bounded, 就自然係seqentially compact. 反之, sequentially compact的subset都會係closed and bounded.
證明: Exercise.

而家要recall兩個關於continuous functions的性質:

利用(b) - (e), 我地知道:

係Topology的general setting入面, compact set的定義如下:

Open cover of a set A係指有一堆open sets, 佢地的 union包住A.
Finite subcover即係我地可以係呢堆open sets extract到finite咁多個open sets, 而呢堆finite咁多的open sets依然可以包住A.

係real line呢個case, compactness同sequentially compactness係一樣的 (Equivalence of seq cpt and cpt for metric space), 但係general setting兩者唔一樣.

Remark. Finite union of compact sets is compact. (Why?)

Example. (a) Singleton係compact.
好簡單, 任何cover咪拎其中一個包含呢個singleton就ok.

(b) [0, 1] 係compact.
當然你可以話佢係closed and bounded就做完, 不過今次我地會直接證明佢係compact.
我地使用反正法:
假設 [0, 1] not compact. 即係有一個 open cover A 無 finite subcover. 於是我地可以將 [0, 1] 斬成 [0, 1/2], [1/2, 1]. 所以 A 對其中一個 intervals都係無finite subcover (Why?) 我地叫呢個 interval做 I_1
之後對I_1都係咁做, 揀到I_2, 如此類推, 我地得到一堆nested intervals ()

[0, 1] ⊇ I_1 ⊇ I_2 ⊇ ... ⊇ I_n ⊇ ...

Nested Interval的illustration (Source: Wikipedia)

Nested interval theorem (可以用monotone convergence證明) 話比我地知,

[0, 1] ∩ I_1 ∩ I_2 ∩ ... ∩ I_n ∩ ...

係一個singleton x. (I_n 的length係 1/2^n)
由於 A 係 [0, 1] 的open cover, 所以 x 會係 A 的其中一個open set U入面, 於是我地揀到 r > 0 令到 B(x, r) ⊆ U, 於是我地可以揀一個 m such that

1/2^m < r

於是 I_m ⊆ B(x, r) ⊆ U, 即係U係A的finite subcover of I_m, contradiction.
所以任何open cover of [0, 1]都一定有一個finite subcover. 即係話 [0, 1]係compact.
Q.E.D.

Remark. Royden本書有直接的證明, 但係個證明比較難睇

最後, Continuous functions maps compact set to compact set. (但呢個定理係general topological space都岩)
證明: (可以忽略)
(涉及compact set的野一般我地都會set個open cover出黎先再算)
如果 f: R → R係continuous, 設 K 係一個 compact set.
我地要證 f(K) 係compact.
by definition我地求其搵個 open cover A = {U_α} of f(K), by continuity f^{-1} (U_α) 都係open for all α.
所以 B = {f^{-1} (U_α)} 係一個open cover of K (note K ⊆ f^{-1} [f(K)])
因爲 K 係compact, 所以我地揀到一個finite subcover
{f^{-1} (V_1), ..., f^{-1} (V_n)}
(with suitable relabelling of those U_α by V_k)
於是 {V_1, ..., V_n} 係 cover of f(K).
所以 f(K) 係 compact.
Q.E.D.
--------------------------------------------------------

呢篇比較難唔太知點講好

附送食字爛gag一個
可以同女朋友講: 如果你用去左皮的青瓜片敷面, 無論你點樣舖法, 你都可以用有限塊青瓜片舖滿你塊面, 所以你面部肌膚好緊緻(compact)

遲D會將佢整做pdf或者google document方便改

用LATEX打完條式export圖啦

sure in the document

1.8. Connectedness

大家都可能聽過

我地可以將differentiation的概念擴展到任何open sets (*任何interior point都係limit point, 所以可以講limit)

所以如果 f: U → R is differentiable, f' is zero on U, is f a constant function on U?
答案: No.
Exercise: Give an example.

所以open interval有個特性令佢同一般open sets唔同: Connectedness.

Connectedness簡單黎講就係個set無斷開, 例如[0, 1]係connected, 但係 {0, 1}係disconnected, 因爲分開左兩邊.

你可以話, [0, 1]都可以分開做 [0, 1) 同 [1, 2]姐, 要避免呢D情況, 我地會定義做:

一個set係connected係指我地唔可以將呢個set寫做兩個nonempty disjoint open sets的union. (即係我地唔可以將呢個set斬開做兩個non-empty open sets.)

呢個設定可以rule out左頭先講果個case, 所以intervals會係connected.

Recall analysis學過的一個定理:

於是我地知道

加上

Source: Wikipedia

我地知道

-----------------------------------

你不如拍片擺上youtube

嘩我把聲好難聽，字又樣衰

支持

仆你個街點解岩岩睇本film and cinema嘅書會有topology

Pow pow都有支持者啦 怕乜

同埋我自問功力未夠開channel

好多定義睇完就唔記得
之後成個proof都睇唔明

math3070

Topology

1.9. Subspace

上面connectedness個定義好clumsy, 主要係因爲我一直無講一個好重要的野: Open set 同 closed set 係一定要聲明係邊度.

如果 A ⊆ R, B ⊆ A, 我地話

同樣道理, B is closed in A if B = F ∩ A for some closed set F ⊆ R.

呢個情況我地叫 A 係一個 (topological) subspace of R.

例如 [0, 1) 係 R 唔係open又唔係closed. 但係佢係 [0, 2] 係open (U = (-1, 1)).

返返去connectedness, 我地可以將定義改做:

所以一般情況之下, 除非無ambiguity, 否則都應該講係open定closed in which subspace.

但係compactness就唔需要考慮邊個subspace (exercise), 所以講compactness果陣唔需要講係邊個subspace討論

有左subspace的概念我地就有一個equivalent definition for connectedness:

--------------------------------------------------------

然後數學家就會搞事, 例如好似上面咁講有無其他量度距離的方法? 如果唔係 R 有無得搞? 又或者連距離都無, 可唔可以就咁定義open sets?

=====================================================================

separation axioms會後D先講, 一野跳到呢度太跳躍

我唔識數
不過好多地方都會有topology concept
CS的話一定會接觸過各種network topology
bus star mesh ring ...

topology係針對特定結構特性嘅範疇
例如有多少objects
誰是誰嘅neighborhoods

至於線要拉幾長 轉左還是轉右 並不是topology考慮o既範圍
就好似將bus network嘅機圍成一個圈擺放佢地仍然係bus
特性並唔會變

topology應用最主要係可以將各種考慮分離
屋企未裝修未決定各種電器擺邊
只要掌握相關特性就已經可以決定用咩network topology
例如地方太大需要兩個或以上wifi access point就考慮mesh

我唔清楚CS的topology係咪數學的topology